%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=0.9cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Matrices}
\date{28/11/17}
\classe{T\up{ale}ES}
\dsnum{DS \no1 C}

\pagestyle{empty}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[D'après le sujet de bac de Nouvelle-Calédonie, 17 novembre 2014]

On installe un toboggan géant sur dans un parc de loisir.  La forme de ce toboggan est modélisée par une fonction $f$ dont la courbe $\mathcal{C}$ est donnée ci-dessous dans un repère orthonormé.

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[very thick, xscale=.4, yscale=.4]
      \draw[-latex] (0,0) -- (20,0);
      \draw[-latex] (0,0) -- (0,10);
      \draw (2, 8.1) node{$\times$} node[above right]{$I$};
      \draw (10, 2.5) node{$\times$} node[above right]{$J$};
      \draw (20, 0) node{$\times$} node[above]{$K$};
      \foreach \x in {2, 4,..., 20} {
          \draw (\x, -.2) -- (\x, .2);
          \draw (\x, 0) node[below]{$\x$};
      }
      \foreach \y in {2, 4, ..., 10} {
          \draw (-.2, \y) -- (.2, \y);
          \draw (0, \y) node[left]{$\y$};
      }
      \node[below left] (0, 0)  {$0$};
      \clip (0, 0) rectangle (20, 10);
      \draw[domain=0:20,smooth,blue] plot ({\x},{0.025*\x*\x-\x+10});
    \end{tikzpicture}
\end{center}

Cette courbe passe par les points $I$, $J$ et $K$ de coordonnées respectives $(2; 8,1)$, $(10; 2,5)$ et $(20; 0)$.

La fonction $f$ est définie sur $[0;20]$ par : $f(x)=ax^2+bx+c$.

\begin{enumerate}
\item Montrer que le triplet $(a, b, c)$ est solution du système $(S)$. 

\[(S)\quad \left\{\begin{array}{l c l} 
400a + 20b + c &=& 0\\
100a + 10b + c &=& 2,5\\ 
4a+2b+c&=&8,1\\ 
\end{array}\right. \]

\item 
	\begin{enumerate}
		\item Écrire ce système sous la forme $MX = Y$ où $X = \begin{pmatrix}a\\b\\c\end{pmatrix}$, et $M$ et $Y$ sont des matrices que l'on précisera. 
		\item On admet que la matrice $M$ est inversible. Déterminer, à l'aide de la calculatrice, le triplet $(a, b, c)$ solution du système $(S)$.
	\end{enumerate} 
\item Pour consolider la structure, on souhaite ajouter un pilier sous le toboggan à 8 mètres du départ. Quelle va être la hauteur de ce pilier ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
